###  Условие:

$2.1.30^*.$ Тело массы $m_1$ лежит на доске массы $m_2$, находящейся на гладкой горизонтальной плоскости. Коэффициент трения между телом и доской $\mu$.

а. Какую силу надо приложить к доске, чтобы тело соскользнуло с нее? За какое время тело соскользнет, если к доске приложена сила $F_0$, а длина доски равна $l$?

б. С каким ускорением движутся тело и доска, если сила $F_0$ действует на тело массы $m_1$?

![ К задаче 2.1.30 |813x307, 42%](../../img/2.1.30/statement.png)

###  Решение:

$а)$ Чтобы тело начало скольжение прикладываемая сила должна превосходить силу трения. При определении величины силы трения необходимо учесть, что в соответствии с третьим законом Ньютона тело действует на доску, а доска на тело, поэтому будет проявляться двойная сила трения

$$
F_t = \mu g (m_1 + m_2)
$$

Условие начала движения:

$$
\boxed{F > \mu g (m_1 + m_2)}
$$

Для определения времени скольжения воспользуемся кинематическими уравнениями:

$$
l = \frac{a t^2}{2} \Rightarrow t = \sqrt{\frac{2L}{a}}
$$

Ускорение a при действии вдоль доски постоянной силы $F_0$, определим из уравнения второго закона Ньютона в проекции на направление движения:

$$
F_0 - F_t = m_1 a
$$

$$
a = \frac{F_0 - \mu g (m_1 + m_2)}{m_1}
$$

Время скольжения:

$$
\boxed{t = \sqrt{\frac{2 L m_1}{F_0 - \mu g (m_1 + m_2)}}}
$$

$б)$ На тело действует две внешние силы $F_0$ и сила трения $F_{тр}$. Запишем второй закон Ньютона для тела

$$
m_1a_1 = F_0 - F_{тр}
$$

Учитывая, что

$$
F_{тр} = \mu N = \mu m_1 g
$$

$$
m_1a_1 = F_0 - \mu m_1 g
$$

Откуда $a_1$ найдём как

$$
\boxed{a_1 = \frac{F_0 - \mu m_1 g}{m_1}}
$$

Между тем, из внешних сил на доску действует только сила трения с бруском

Тогда второй закон Ньютона для доски

$$
m_2a_2 = \mu m_1 g
$$

Выражаем $a_2$

$$
\boxed{a_{2}=\mu g\frac{m_{1}}{m_{2}}}
$$

#### Ответ:

$$
\text{a.} F>\mu (m_{2}+m_{1})g\text{, }t=\sqrt{\frac{2lm_{2}}{F_{0}-\mu (m_{2}+m_{1})g}}
$$

$$
\text{б.} a_{1}=\frac{F_{0}-\mu m_{1}g}{m_{1}}\text{, }a_{2}=\mu g\frac{m_{1}}{m_{2}}.
$$