###  Условие: 

$2.4.3^*.$ Пружина жесткости $k$ зажата между двумя телами. После того как оба тела одновременно освободили, они до момента полного распрямления пружины прошли расстояния $x_1$ и $x_2$. Какую кинетическую энергию приобрело каждое из этих тел? 

###  Решение: 

Если плоскость гладкая и трения нет, центр масс системы сохраняет своё положение

$$m_1x_1 = m_2x_2 \tag{1}$$

Кроме того, выполняется закон сохранения импульса:

$$m_1v_1 = m_2v_2 \tag{2}$$ 

Энергия, накопленная в сжатой пружине, полностью переходит в кинетическую энергию тел:

$$\frac{m_1v_1^2}{2} + \frac{m_2v_2^2}{2} = \frac{k(x_1 + x_2)^2}{2} \tag{3}$$ 

Из уравнения центра масс $(1)$ выразим массу $m_2$:

$$m_2 = \frac{x_1}{x_2}m_1;\tag{4}$$ 

Из закона сохранения импульса \((2)\) выразим скорость \( v_2 \) через \( v_1 \):

$$v_2 = \frac{x_2}{x_1}v_1. \tag{5}$$ 

Подставим \( m_2 \) и \( v_2 \) из \((4)\) и \((5)\) в уравнение \((3)\). Рассмотрим сначала вклад первого тела:

$$\frac{m_1v_1^2}{2} = \frac{k(x_1 + x_2)x_1}{2}.\tag{6}$$ 

Для второго тела подставим \( m_2 \) и \( v_2 \):

$$\frac{m_2v_2^2}{2} = \frac{k(x_1 + x_2)x_2}{2}.\tag{7}$$

####  Ответ: $E_1 = \frac{k(x_1 + x_2)x_1}{2},~E_2 = \frac{k(x_1 + x_2)x_2}{2}$